\chapter{Introduction}

L'interface graphique de l'application web que nous allons développée
s'appuie sur les dernières technologies d'outils web.
Ce qui offre les avantages d'une norme internationale reconnue, d'une
compatibilité avec tous les environnements Java, y compris les
navigateurs web.
L'utilisation de ces outils sont dues à la nécessité d'utiliser
une reférence commune de composants graphiques réutilisables et ceci
dans un but technique et surtout pratique.
Ces technologies fournissent un code simple qui permet de créer une
interface trés pratique à l'aide des outils de création d'interface
graphique.

\section*{Objectifs }

\begin{itemize}
\item Réutisabilité
\\
L'interface va former des briques pour son indépendance et sa
réutilisabilité.
On veut assurer la complète réutilisabilité de l'interface graphique
avec le moins de retouches de code source. 
\\
\item Simplicité
\\
L'utilisation de notre interface par un autre développeur d'interface
ou un utilisateur qui construit lui-même une interface sera simple et
rapide.
Les balises vont communiquer entre elles par des messages bien
formalisées.
Ces balises seront interchangeables. Si une partie de l'interface doit
changer pour cause d'une mise à jour où d'ajout de fonctionnalité, il
suffira de remplacer la balise obsolète.
\\
\item Portabilité
\\
L'interface sera écrit en JSP,HTML. Or ces technologies sont
maintenant trés largement portables.Ils sont utilisables aussi bien
sous Linux ou n'importe quel autre système supportant java.
L'interface qui sera développée aura le même aspect sur toutes les
platesformes.
On ne peut réver mieux en matière de portabilité.
\\
\item Extensibilité
\\
Les composants utilisés par notre interface graphique seront
susceptibles d'être enrichis à volonté.
Donc il ne s'agit pas de réecrire une interface pour chaque nouveau
code.
\\
\item Normalisation:
\\
Notre interface est fondée sur la norme ISO qu'est JSP et HTML et qui
sont des standards de l'industrie informatique.
Ceci garantit sa compatibilité avec tous les environnements
d'exploitation et les navigateurs web comme Netscape
Navigator,Netscape Communicator, Internet Explorer ou Mozilla.
\end{itemize} 










